有冇佛教人士可以解答

聞說殺父殺母，殺佛同殺菩薩同殺僧會下無間地獄

但，例如一個父親，成日性侵犯兒女或其他人的兒童，而佢的兒女把這父親做瓜，是不是會下無間地獄？

因為我認為“父母”其實可以係同佛菩薩完全相反的野

同埋想問問這是出於什麼佛經的理論？

謝謝！

我中學個佛學老師有叫過我地去報狗拉乞衣 因為香港唔比行乞
但明明出家人都係會去化緣

點解一定要殺？咁極端？
佛家唔主張以眼還眼

當然佛家反對仇殺啦！

但我只係希望有高人可解答個論點的來源係咩姐

五無間業

大乘佛教五逆
殺父
殺母
殺阿羅漢
出佛身血
破和合僧

至於人既基本大戒有四(五)條
殺(生)、(偷)盜、(姦)淫、妄(語) - 飲酒(詳細黎講屬遮戒，飲酒令人神亂容易犯戒)

但唔好唔記得
戒律係有開遮持犯
而做一件事，對人會造成乜野因果關係
除左件事既本質之外
係好睇個人做o個件事既發心
即係例如殺一個人洩憤
殺一個人去搶錢
同埋殺一個人去救人
發心就完全唔同
件事係種子，發心就好似唔同既水咁樣
淋落去會有唔同結果
呢個唔係鐵板一塊黎

至於明知殺人係有業報
但如果知道對方係大魔頭
殺左佢可以救人性命
有得殺，殺唔殺？
可以殺又唔殺魔頭，到頭來救到既人冇救到，又有冇業報？
有智慧去分清事實，有勇氣能力去執行，有捨己為人既精神
咪係英雄菩薩之所為

以我理解，係佛教嘅世界觀裡面，最終目的係「成佛」，「佛」其實係覺醒者，即係話從種種「顛倒夢想」（對世事萬物有錯誤嘅理解）中覺醒。我哋而家生而為人，就係俾種種錯誤嘅理解蒙蔽，覺醒唔到，然後就因為覺醒唔到，就不斷輪迴，死完又生，生完又死，過程中承受種種痛苦，沒完沒了。

錯誤嘅理解點樣帶來痛苦呢，例如，你以為條毒蛇係你要腰帶（錯誤嘅觀念），跟住就徒手拎起條蛇（錯誤嘅行動），跟住俾條蛇咬到你中毒（苦果）。佛教就大約係咁理解錯誤嘅觀念會帶來痛苦啦。

呢啲錯誤嘅觀點帶來嘅後果可以沒完沒了，就好似，我錯誤咁認為你係衰人，然後醒你兩巴，咁你俾我車完兩巴之後，梗係嬲我，咁之後搵機會放蕉皮跣到我頭破血流，跟住我知道係你跣我，我又搵日偷偷地係你後面扑濕你...... 如是者，我對事物錯誤嘅理解，造就咗我嘅行為，帶來痛苦嘅後果，循環不息，無限輪迴。跟住我哋因為呢啲後果，又加深誤解，又做錯嘢，然後係未承受晒後果之前，都無得離苦得樂，覺醒唔到。

所以，今世做得你父母，一定係同你好有淵源，佢對你拳打腳踢，可能係佢對你今世有誤解，又或者累世積落嘅壞印象（你前日打我，我今日見到你都唔順超，何況你前世打我幾鑊）。你可以選擇做瓜咁嘅父母，但係你做嘅嘢，只會加深你哋對對方，同埋對世事嘅錯誤睇法，會帶嚟因為呢啲錯誤觀念產生嘅苦果，無助覺醒。

所以佛教話，殺父母（呢啲同你咁有淵源嘅人，尤其阿媽，承受咁多痛苦生你出來），帶來嘅後果好嚴重。如果佢哋咁衰，最好遠離佢哋，避免痛苦循環，跟住又要不斷輪迴見返佢哋，死完又生，生完又死，諗起都唔開胃。如果減低同佢哋唔好嘅緣份，念頭一轉，集中係生活美好嘅地方，有助放低對世事錯誤嘅理解，減低痛苦，跟住俾機會自己睇清楚事物嘅真相，加速覺醒成佛，唔駛無限輪迴受苦。

想問問原始佛教或其他在印度周邊的南傳佛教有冇經典有呢個論點出現？

先不說受儒家的君臣父子階級觀影響的佛教先

唔信佛教，純粹問問。
執著於覺醒（知道世界真相）呢件好事係咪都係執念？
（呢個係我覺得兩個佛教唔可取嘅地方之一。）

我諗你想問嘅係，撇除「忠」同「孝」呢啲概念，有邊啲概念係原始佛教就有嘅。其實我之前講嘅嘢裡面，都係原始佛教有嘅概念，等我試下拆開來講。

首先係「苦」，「苦」係佛教四諦（「苦集滅道」）之一，講嘅係人生就是痛苦，有「生老病死」之苦，有「愛別離，怨憎會」之苦，仲有輪迴（死已經好痛苦，重要再返嚟死過）之苦。

跟住係「業」（Karma），即係我哋嘅思想行動，同埋後果。你憎某人（思想），跟住揼佢一身（行動），呢啲都係你嘅「業」。咁佢俾你打，之後返嚟報仇打返你，可以話係你嘅業嘅果報。

然後係「輪迴」。我嘅諗法係，因為我哋係一世裡面作咁多業（無論係善業或惡業），咁呢啲業未必會係一世裡面帶來果報，咁所以我哋會因為作咗嘅業嘅「業力」，帶返嚟輪回，在此經歷生老病死，同埋承受返作咗嘅業嘅果報。

最後就係「成佛」，釋迦牟尼（佢係係我哋嘅世界 － 娑婆世界 － 第一個成佛嘅眾生）都講過，眾生皆可成佛。只要我哋覺醒，睇穿種種虛妄嘅現象，理解業力嘅系統，避免作業，咁就可以避免業力帶來嘅果報，離開六道輪迴，咁就可以成佛（覺醒者）啦。情況有啲似，前面有個窿，但係俾樹枝遮住，咁如果我哋睇唔穿這個虛妄嘅現象，以為係平地，行上去，咁就跌落陷阱啦。但係如果覺醒咗，睇得到樹枝堆唔係實地，跳過啲樹枝，咁就唔使受苦，同埋可以去到終點。

戴定頭盔先，我唔係僧人，都唔係乜嘢專家，但係對佛教理論好有興趣，用作唔少時間研究同思考嘗試理解咁。

有一期，釋迦牟尼同苦行僧一切修道，因為佢想快啲修行成道而辟穀冥想，搞到自己就嚟餓死，然後佢從河邊嘅女士見佢奄奄一息，俾牛奶佢飲，救佢一命。釋迦從呢位女士嗰度領悟到，凡事要取中道而行。

關於你話「執着於覺醒」本身都係執念，我諗最好嘅解釋方法係首先釐清點樣為之「執念」。若果「執念」係一啲，因為過度沉迷，而會帶來痛苦後果嘅思想（或行動），咁釋迦或者就會叫你，唔好好似佢成道之前咁，因為想好想覺醒，辟穀爭啲冇命。而係取中道而行，係照顧自己健康同時，積極爭取認清真相嘅機會（取中道）。咁就比較好啦。

所以你講得啱，執著於覺醒係一種執念，但係釋迦自己都賴過嘢，佢應該會叫你唔好咁做。所以佛教反而會叫你唔好因為執著於覺醒以帶來執念，盞受苦。

哎呀sorry講錯，係羊奶，唔係牛奶。

唔該嗮。
咁健康以外其他因素呢？例如殘酷真理vs善意謊言？或者為真理同人翻面vs維持和諧關係？

我覺得對世界唯一真理有強烈執念嘅星夜巴都可以聽下。

咁就要睇下你認為乜嘢係「苦果」啦，釋迦放棄榮華富貴求覺醒，有人會覺得佢傻嘅，有名利唔要去修行，但係釋迦就係因為咁樣得道成佛。

你所講嘅「殘酷真理」、「善意謊言」、「同人翻面」、「維持和諧」，佢哋都好contextual，睇下係乜嘢道理，係對於乜嘢人，點樣嘅關係，又或者帶來點樣嘅改變。或者咁講，對於藍絲親戚，我哋可以選擇曉以大義，務求佢哋覺醒，但係要睇下呢位親戚有無咁嘅能力理解，又要睇下我哋夠唔夠牙力去成功勸勉。如果親戚執迷不悟，然後到處唱衰你話你戇居，咁又睇下你個苦果值唔值得承受。呢啲嘢，好難一概而論，話「殘酷真理」好過「善意謊言」（or vice versa)。

佛家有云，成佛有十萬八千法門，即係話有好多個方法去覺醒，有人日日念佛，有人鑽研佛經，有人到處行善，有人隱世修道。佛祖到處講學弘法，都會因應唔同嘅受眾用返適合佢哋嘅方法講。所以到最後，關於追尋真理，以及追尋真理帶來嘅代價，就要自己睇番想唔想追尋，同埋代價值唔值得啦。

是不是“執念”？ 當然可以長篇大論咁分析，但人有是非觀，甚至可以“不立言文，以心傳心”

你可以feel下係唔係執念

例如有人狂對你粗口爛舌，你覺得好難聽，但佢話：“我點知你內心係覺得難聽定係好中意，証實下丫”

咁其實呢個係“是非觀”的時間，正常的方法係唔會同佢浪費時間

即係話只要我有追尋真理嘅目標，我就係信緊佛教？
真係咁嘅話，信同唔信又好似冇分別喎。

好似之前有個post有講，在哲理上的真理追到終極，就是佛教

佛陀去到菩提樹下打坐要證道
講左四句偈
地藏菩薩發願要吉左個地獄先至去成佛

呢種唔通唔係最深既執著？

一陣又話係因果搞到個子女今生有咁嘅遭遇，沒完沒了。

邊度可以揾到佛教高人可以請教？？

其實佛教成日話萬物皆空 一切都係幻象
我地要放下執念 唔好比幻像迷惑
咁塵世中既催淚彈同橡膠子彈對「覺醒者」
係唔係都只幻象 根本唔會傷到佢地

所有馬都都有頭，唔代表有頭嘅都係馬嘛。

同樣道理，佛教鼓勵你追尋真理，咁唔代表鼓勵你追尋真理嘅道理都係佛理，亦唔代表追尋真理嘅人係佛教徒嘛。

而信同唔信，就係「信」同「唔信」嘅分別囉！

講起宗教，其實有一個幾有趣嘅睇法。宗教英文 religion，來自拉丁文 Religio，而是係 re (again) ligio (connect)，意味religio係一種將人民連繫起來嘅一個social/belief system。如果你用呢個角度去理解宗教，咁佛教徒就唔單止係剃度出家嘅僧人，而係持有同樣信念而集結起嘅一班人；另一方面，相信某國嘅一群粉紅色嘅人，都可以係話相信同一個宗教。

曾經有睇過（不過唔記得邊部經）
某程度既人對父母既定義的確唔係一般塵世間父母既意思
父指法身
母指報身
自己指應身

你講父親侵犯兒女
究竟係父親錯定係兒女抵死？
兒女做瓜父親到底係兒女錯定係個父親抵死？
其實因果報應呢家野千絲萬縷，唔係普通人肉眼表面能夠分辨到是非對錯
譬如老母打仔
係老母傻咗亂打仔？
定係個仔唔乖先比老母打？

其實只要唔好比表面睇到既野用自己思維去定性是非對錯，盡量唔好比外來事物影響到自己情緒起伏太大就已經好好了
「景緣無好醜，好醜起於心」
「不思善，不思惡」